民主派奪主導權 決改革議會常規 倡增加會議直播

議會選舉結果塵埃落定，民主派在區議員取得壓倒性勝利，在17區區議會獲得過半數議席。不少民主派表明奪取主導後要改革區議員，並且檢視過往的議會常規，其中包括引入區議會直播、會議紀錄實名制及改善區議會撥款制度等。

對於有建議認為17區區議會可統一議會常規，大埔區議員關永業表示，每區區議會的情況均不同，當中的大原則可商討，惟全數統一則未必可行；葵青區區議員黃潤達則認為，可互相參考各區議會的模式。

區議會撥款 杜絕議員批款予衛星組織

區議會撥款機制一直受關注，上屆深水埗區議會經常被指向多個建制派衛星組織批出撥款，其後有議員提出修訂《社區參與計劃撥款準則》並獲通過，杜絕議員批款予所屬的衛星組織。

另外葵青區議會設有「主委制」處理地區活動撥款，其中區議會成立不同工作小組，每個地區活動由一名議員出任主委，由該主委負責找合辦機構和組織，不過被質疑主委能找與其友好機構負責，審計署去年亦曾不點名批評主委制不透明。

區議會撥款 杜絕議員批款予衛星組織

區議會撥款機制一直受關注，上屆深水埗區議會經常被指向多個建制派衛星組織批出撥款，其後有議員提出修訂《社區參與計劃撥款準則》並獲通過，杜絕議員批款予所屬的衛星組織。

另外葵青區議會設有「主委制」處理地區活動撥款，其中區議會成立不同工作小組，每個地區活動由一名議員出任主委，由該主委負責找合辦機構和組織，不過被質疑主委能找與其友好機構負責，審計署去年亦曾不點名批評主委制不透明。

容許區議會直播 會議紀錄實名制

發展局副局長廖振新在3月初曾到屯門區議會介紹「明日大嶼」東大嶼人工島計劃，當時民間團體「守護大嶼聯盟」成員曾在會上進行Facebook直播遭區議員阻撓，其後更有警察到場驅逐市民離場，事件引起外界對於區議會直播的關注。

成功擊敗新民黨甘文鋒當選的「富新一代」李家偉表示，復會後首要是設立會議實名制，以實名制寫下每項會議紀錄及記下投票記錄。他強調現時只有屯門仍然以匿名方式記錄，必須要改善情況。他又指，其次要改善的是容許在會議進行直播。

民協副主席楊彧日前表示，希望未來4年令民意延續，亦希望區議會「撥亂反正」，當中如取消授權票、改善撥款機制等，令建制派即使能重奪主導權，也不能胡作非為。

改變授權票制度 或加設限制

授權票即指讓該名區議員不在席的情況下，允許其他議員代為投票。早前有媒體採訪缺席會議、並授權他人投票的工聯會陳穎欣，發現她並不知道議案的詳情。其後深水埗區議會有議員動議撤銷「授權票」制度，最終以12票比11票之下通過。

不過現時仍有共12區區議會設有授權票制度，成功在堅摩選區擊敗民建聯陳學鋒的黃健菁表示，區議員親身出席會議及投票為較理想做法，她建議可在制度上加設限制，如限制每個議員使用授權票的次數等。

你睇到呢班保皇黨有幾撚脫節
衰過任何一個真係民主既議會
連授票權都有

Push

支持，不過保皇狗他日重掌區議會又會改晒
所以要珍惜呢四年既機會

真係唸唔到個區議會衰到咁

push

推